\documentclass[a4paper,11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage{graphicx}

\graphicspath{ {hilbert-img/} }

\begin{document}

\title{Hilbertovy stromy}

\paragraph{Hilbertova křivka} Hilbertova křivka má space-filling vlastnost. To znamená, že prochází každým bodem n-rozměrného prostoru ve kterém se nachází (2-D pro ilustraci stačí) právě jednou. Ilustrace pro prostor 2x2 a 4x4 je zobrazeny jako H1 a H2 v obrázku \ref{fig:hilbert}. Technicky jde použít jakoukoliv jinou space-filling křivku (Peanova křivka nebo Z-order křivka), ale bylo experimentálně zjištěno, že Hilbertova křivka nejlépe shlukuje hodnoty do uzlů.

\paragraph{Hilbertova hodnota bodu} Je vzdálenost od počátku Hilbertovy křivky (z výchozího bodu) k danému bodu prostoru, kterým díky vlastnostem Hilbertovy křivky křivka prochází. Bod $(0,0)$ má Hilbertovu vzdálenost rovnu 0. Bod $(1,1)$ 2 atd\dots

\paragraph{Hilbertova hodnota obdelníku} Je Hilbertova hodnota bodu ve středu obdelníku.

Hlavní idea je mít takový strom, který se při vyhledávání chová jako R-strom a podporuje odložené dělení při vkládání. Pro každý uzel $n$ ukládáme jeho MBR a nejvyšší Hilbertovu hodnotu (LHV -- largest Hilbert value) datových obdelníků podstromu s kořenem $n$.

\section{Uzly}

\subsection{List}

List obsahuje nejvýše $C_l$ záznamů $(R, obj\_id)$:

\begin{itemize}
  \item $C_l$ je kapacita listu
  \item $R$ je MBR datového objektu $(y_{low}, x_{low}, y_{high}, x_{high})$
  \item $obj\_id$ je ukazatel na záznam popisu objektu
\end{itemize}

\subsection{Ne-list}

Zde je hlavní rozdíl proti R+ a R* stromům. Narozdíl od nich nelistový uzel v Hilbertově stromu obsahuje také informaci o LHV. Nelistový uzel tedy obsahuje nejvýše $C_n$ záznamů $(R, ptr, LHV)$.

\begin{itemize}
  \item $C_n$ je kapacita uzlu
  \item $R$ je MBR, který ohraničuje všechny potomky uzlu
  \item $ptr$ je ukazatel na potomka
  \item $LHV$ je nejvyšší Hilbertova hodnota vybraná z potomků (jejich MBR)
\end{itemize}

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[scale=0.2]{hilbert-curve-example}
    \caption{Hilbertova křivka pro řád 1, 2 a 3}
    \label{fig:hilbert}
\end{figure}

\subsection{Příklad}

Obrázek \ref{fig:hilbertdisk} ukazuje strukturu Hilbertova stromu (zobrazena na obrázku \ref{fig:hilbertimg}). Každý list s rodičem \uv{I} má $LHV\leq 33$. Každý potomek uzlu \uv{II} má $33 < LHV \leq 107$. Všechny listy s rodičem \uv{III} mají $107 < LHV \leq 206$\dots

\begin{figure}[!htb]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.2]{hilbert-disk}
    \caption{Struktura Hilbertova stromu}
    \label{fig:hilbertdisk}
\end{figure}

\begin{figure}[!htb]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.25]{hilbert-img}
    \caption{Datové obdelníky organizované v Hilbertově stromu}
    \label{fig:hilbertimg}
\end{figure}

\section{Vyhledávání}

Algoritmus $Search$. Vstup: kořenový uzel a vyhledávací okno $w$

\begin{enumerate}
  \item Zavolej $Search$ se všemi nelistovými uzly, které mají průnik s $w$
  \item Prohledej listy. Vrať všechny listy, které mají průnik s $w$ jako kandidáty.
\end{enumerate}

\section{Vkládání}

Při vkládání je použita Hilbertova hodnota MBR jako klíč. V každé úrovni vybíráme uzel s nejnižší LHV. V listu pak uzel vložíme podle Hilbertovy hodnoty. Poté, co je uzel vložen do listu $N$, je zavolána funkce na úpravu MBR a LHV uzlů ve vyšších úrovních.

\paragraph{Algoritmus $Insert(rect\ r, int\ h)$} Vstup: obdelník záznamu $r$ a jeho Hilbertova hodnota $h$.

\begin{enumerate}
  \item Najdi odpovídající list -- zavolej $ChooseLeaf(r, h)$ k výběru cílového uzlu.
  \item Vlož $r$ do listu $L$.
  \begin{enumerate}
    \item Pokud má $L$ místo, vlož $r$ do $L$ na odpovídající místo podle Hilbertovy hodnoty a skonči.
    \item Pokud je $L$ plný, zavolej $HandleOverflow(L,r)$, který vrátí nový list, pokud došlo ke splitu.
  \end{enumerate}
  \item Propaguj změny vzhůru. Z $L$, jeho sourozenců a nového listu (pokud v předchozím kroku nějaký vznikl) utvoř množinu $S$ a zavolej $AdjustTree(S)$.
  \item Zvyš výšku stromu. Pokud došlo ke splitnutí kořene, vytvoř nový kořen, jehož potomky jsou dva nové uzly vzniklé splitem.
\end{enumerate}

\paragraph{Algoritmus $ChooseLeaf(rect\ r, int\ h)$} Vstup: obdelník záznamu $r$ a jeho Hilbertova hodnota $h$.

\begin{enumerate}
  \item Inicializace -- nastav $N$ na kořen.
  \item Kontrola na list -- pokud je $N$ list, skonči.
  \item Vyber podstrom -- pokud $N$ není list, vyber z něj záznam $(R, ptr, LHV)$ s nejmenší LHV větší než $h$.
  \item Pokračuj až k listu -- nastav $N$ na list odkazovaný $ptr$ a opakuj od 2.
\end{enumerate}

\paragraph{Algoritmus $AdjustTree(set\ S)$} Vstup: Množina uzlů pro úpravu.

\begin{enumerate}
  \item Kontrola na kořen -- pokud jsem na úrovni kořene, skonči.
  \item Propaguj split vzhůru -- nechť je $N_p$ rodič $N$. Pokud bylo $N$ splitnuto, $NN$ je nový uzel. Vlož $NN$ do $N_p$ podle Hilbertovy hodnoty, pokud je v něm místo. Jinak zavolej $HandleOverflow(N_p,MBR(NN))$. Pokud bylo $N_p$ splitnuto, $PP$ je nový uzel.
  \item Uprav MBR a LHV na úrovni rodičů -- nechť $P$ je množina rodičů uzlů v $S$. Uprav LHV a MBR všech uzlů v $P$.
  \item Pokračuj vzhůru -- nastav $S$ na $P$ s $NN=PP$, pokud bylo $N_p$ splitnuto. Opakuj od 1.
\end{enumerate}

\paragraph{Algoritmus $HandleOverflow(node\ L,rect\ r)$} Vstup: Uzel $L$, kde došlo k přetečení a obdelník záznamu $r$.

\begin{enumerate}
  \item $\mathcal{E}$ je množina všech záznamů z $N$ a jeho $s-1$ sourozenců.
  \item Přidej $r$ do $\mathcal{E}$.
  \item Pokud alespoň jeden z $s-1$ sourozenců není plný, rozmísti záznamy z $\mathcal{E}$ mezi $s$ uzlů podle Hilbertovy hodnoty.
  \item Pokud jsou všichni sourozenci plní, vytvoř nový uzel $NN$ a rozmísti záznamy z $\mathcal{E}$ rovnoměrně mezi $s+1$ uzlů podle Hilbertovy hodnoty. Vrať $NN$.
\end{enumerate}

\section{Odebírání}

V Hilbertově stromu, narozdíl od R-stromu, existuje koncept sourozence díky uspořádání podle Hilbertovy hodnoty.

\paragraph{Algoritmus $Delete(r)$} Vstup: záznam $r$ pro odstranění.

\begin{enumerate}
  \item Najdi list -- najdi list $L$ obsahující $r$.
  \item Odstraň $r$ -- Odstraň $r$ z $L$.
  \item Pokud je v $L$ nedostatek záznamů -- vezmi záznamy z $s$ sourozenců. Pokud všichni sourozenci nemají po odebrání záznamů dost záznamů, sluč $s+1$ do $s$ uzlů a uprav výsledné uzly.
  \item Uprav MBR a LHV na úrovni rodičů -- $S$ je množina záznamů obsahující $L$ a jeho sourozence (pokud došlo k nedostatku uzlů). Zavolej $AdjustTree(S)$.
\end{enumerate}

\end{document}
